% $date: 2016-01-10
% $timetable:
%   g1011:
%     2016-01-10:
%       2:

\section*{Таблички и принцип крайнего}

% $authors:
% - Глеб Александрович Погудин

\begin{problems}

\item
В~клетки таблицы $m \times n$ вписаны некоторые числа.
Разрешается одновременно менять знак у~всех чисел некоторого столбца или
некоторой строки.
Доказать, что многократным повторением этой операции можно превратить данную
таблицу в~такую, у~которой суммы чисел, стоящих в~каждом столбце и~каждой
строке, неотрицательны.

\item
Дана таблица $n \times n$, в~каждой клетке записано число, причем все числа
различны.
В~каждой строке отметили наименьшее число, и~все отмеченные числа оказались
в~разных столбцах.
Затем в~каждом столбце отметили наименьшее число, и~все отмеченные числа
оказались в~разных строках.
Докажите, что оба раза отметили одни и~те~же числа.

\item
\subproblem
Докажите, что если в~$3n$~клетках таблицы $2n \times 2n$ расставлены $3n$
звездочек, то~можно вычеркнуть $n$~столбцов и~$n$~строк так, что все звездочки
будут вычеркнуты.
\\
\subproblem
Докажите, что в~таблице $2n \times 2n$ можно расставить $3 n + 1$ звездочек
так, что при вычеркивании любых $n$~строк и~любых $n$~столбцов остается
невычеркнутой хотя~бы одна звездочка.

\item
В~таблицу $2 \times n$ (где $n > 2$~--- количество столбцов) вписаны числа.
Суммы во~всех столбцах различны.
Докажите, что можно переставить числа в~таблице так, чтобы суммы в~столбцах
были различны и~суммы в~строках были различны.

\item
Клетки шахматной доски $8 \times 8$ как-то занумерованы числами от~$1$ до~$32$,
причем каждое число использовано дважды.
Докажите, что можно так выбрать $32$ клетки, занумерованные разными числами,
что на~каждой вертикали и~на~каждой горизонтали найдется хотя~бы по~одной
выбранной клетке.

%\item
%В~каждой клетке квадратной таблицы $m \times m$ клеток стоит либо натуральное
%число, либо нуль.
%При этом, если на~пересечении строки и~столбца стоит нуль, то~сумма чисел
%в~<<кресте>>, состоящем из~этой строки и~этого столбца, не~меньше $m$.
%Докажите, что сумма всех чисел в~таблице не~меньше, чем $m^2 / 2$.

\item
На~небе бесконечное число звезд.
Астроном приписал каждой звезде пару натуральных чисел, выражающую яркость
и~размер.
При этом каждые две звезды отличаются хотя~бы в~одном параметре.
Докажите, что найдутся две звезды, первая из~которых не~меньше второй как
по~яркости, так и~по~размеру.

\item
В~клетках доски $n \times n$ произвольно расставлены числа от~$1$ до~$n^2$.
Докажите, что найдутся две такие соседние клетки (имеющие общую вершину или
общую сторону), что стоящие в~них числа отличаются не~меньше чем на~$n + 1$.

\item
Все клетки квадратной таблицы $100 \times 100$ пронумерованы в~некотором
порядке числами от~$1$ до~$10000$.
Петя закрашивает клетки по~следующим правилам.
Вначале он закрашивает $k$~клеток по~своему усмотрению.
Далее каждым ходом Петя может закрасить одну еще не~закрашенную клетку
с~номером~$a$, если для нее выполнено хотя~бы одно из~двух условий:
\\
\emph{(1)}
в~одной строке с~ней есть уже закрашенная клетка с~номером меньшим, чем $a$;
\\
\emph{(2)}
в~одном столбце с~ней есть уже закрашенная клетка с~номером большим, чем $a$.
\\
При каком наименьшем~$k$ независимо от~исходной нумерации Петя за~несколько
ходов сможет закрасить все клетки таблицы?
% 2014, 9.4 http://olympiads.mccme.ru/vmo/2014/iii-1.pdf

\end{problems}

