% $date: 2016-01-08
% $timetable:
%   g1011:
%     2016-01-08:
%       3:
%     2016-01-09:
%       3:

\section*{Параметры}

\emph{Задачи взяты из~книги\\
В.\,Л.\,Натяганов, Л.\,М.\,Лужина, <<Методы решения задач с~параметрами>>.}

% $authors:
% - Владимир Леонидович Натяганов

\begingroup
    \def\abs#1{\lvert #1 \rvert}
    \def\bigabs#1{\bigl \lvert #1 \bigr \rvert}
    \ifx\mathup\undefined
        \def\piconst{\uppi}
    \else
        \def\piconst{\mathup{\pi}}
    \fi

\begin{problems}

\item
При каких значениях параметра~$a$ уравнение
\[
    1 + \sin^2 (a x) = \cos(x)
\]
имеет единственное решение?

\item
В~уравнении
\[
    x^4 + a x^3 + b x^2 + 6 x + 2 = 0
\]
один из~корней равен $1 + \sqrt{3}$.
Найдите остальные корни уравнения, если $a$ и~$b$~--- раиональные числа.

\item
Числа $x$, $y$, $z$ таковы, что $x^2 + 3 y^2 + z^2 = 2$.
Какое наибольшее значение может принимать выражение $(2 x + y - z)$?

\item
Среди всех решений $(x, y, z, v)$ системы
\[ \left\{ \begin{aligned} &
    x^2 + y^2 = 4
\\ &
    z^2 + v^2 = 9
\\ &
    x v + y z \geq 6
\end{aligned} \right. \]
найдите такие, при которых выражение $x + z$ принимает наибольшее значение.

\item
При каких значениях параметра~$p$ система
\[ \left\{ \begin{aligned} &
    x^2 + 2 p x + 4 p^2 - 5 p + 3
    \leq
    4 \sin(y) - 3 \cos(y)
\\ &
    0 \leq y \leq 2 \piconst
\end{aligned} \right. \]
имеет единственное решение?

\item
Найдите все значения параметра~$a$, при которых система уравнений
\[ \left\{ \begin{aligned} &
    a x^2 + 4 a x - y + 7 a + 1 = 0
\\ &
    a y^2 - x - 2 a y + 4 a - 2 = 0
\end{aligned} \right. \]
имеет единственное решение.

\item
Найдите все значения параметра~$a$, при которых система
\[ \left\{ \begin{aligned} &
    z \cdot \cos(x - y) + (2 + x y) \cdot \sin(x + y) - z = 0
\\ &
    x^2 + (y - 1)^2 + z^2 = a + 2 x
\\ &
    \bigl(
        x + y + a \cdot \sin^2 (z)
    \bigr)
    \cdot
    \bigl(
        (1 - a) \cdot \ln(1 - x y) + 1
    \bigr)
    = 0
\end{aligned} \right. \]
имеет единственное решение.

\item
Найдите все значения параметра~$a$, при которых система
\[ \left\{ \begin{aligned} &
    (3 - 2 \sqrt{2})^{y} + (3 + 2 \sqrt{2})^{y} - 3 a
    =
    x^2 + 6 x + 5
\\ &
    y^2 - (a^2 - 5 a + 6) \cdot x^2 = 0
\\ &
    -6 \leq x \leq 0
\end{aligned} \right. \]
имеет единственное решение.

% второе занятие

\item
Найдите все такие значения величины~$x$, при которых неравенство
\[
    (4 - 2 a) \cdot x^2 + (13 a - 27) \cdot x + (33 - 13 a) > 0
\]
выполняется для всех $a$, удовлетворяющих условию $1 < a < 3$.

\item
Найдите все значения $x$, удовлетворяющие неравенству
\[
    (a + 2) \cdot x^3 - (1 + 2 a) \cdot x^2 - 6 x + (a^2 + 4 a - 5) > 0
\]
хотя~бы при одном значении~$a$, принадлежащем отрезку $[-2; 1]$.

\item
При каждом значении параметра $a$ решите уравнение\enspace
$\sqrt{a + \sqrt{a + x}} = x$.

\item
Найдите все значения параметра~$a$, при каждом из~которых уравнение
\[
    (4^{x} - 2^{x} - a^2 + a) \cdot
    (\cos(x) - 3 + a)
=
    0
\]
имеет единственное решение, и~найдите это решение.

\item
Найдите все значения параметра~$a$, при которых неравенство
\[
    \bigabs{
        3 \sin^2 (x) +
        2 a \cdot \sin(x) \cdot \cos(x) +
        \cos^2 (x) + a
    }
\leq
    3
\]
выполняется для любых значений~$x$.

\item
Определите, при каких целых значениях~$k$ система
\[ \left\{ \begin{aligned} &
    \bigl( \arcsin(x) \bigr)^2 + \bigl( \arccos(y) \bigr)^2
    =
    \piconst^3 (k + 1)
\\ &
    \arcsin(x) + \arccos(y) = \piconst
\end{aligned} \right. \]
имеет решения, и~найдите эти решения.

\item
Найдите все значения параметра~$q$, при которых уравнение
\[
    \sin^2 (x) + (q - 2)^2 \cdot \sin(x) + q (q - 2) (q - 3) = 0
\]
имеет на~отрезке $[0;  2 \piconst]$ ровно три корня.

\end{problems}

\endgroup % \def\abs \def\piconst

